---
title: qmodmaster-ng
date: 2023-03-15
tags:
  - qt
  - modbus
resources:
- name: header
  src: images/Screenshot_20230519_172712.png
---

- исходники: https://gitlab.com/murych/qmodmaster-ng

## описание

Форк популярного проекта для взаимодействия с устройствами по modbus шине - [QModBus](https://sourceforge.net/projects/qmodmaster/).

Оригинальный софт появился во времена Qt4.x, с тех пор качество кодовой базы не улучшалось, механизмы работы с памятью не исправлялись.
Авторы не очень активно занимаются внедрением нового функционала и исправлением ошибок.
Последнее обновление проекта около года назад -- 2022-08-15.

Форк задумывается как упражнение, полноценная поддержка после имплементации основных фичей не планируется.
Хочется поработать с `libmodbus`, как надежным и проверенным решением для взаимодействия с modbus шиной.

Попытка быстро ~~передрать~~ накидать обновленный интерфейс выглядит громоздко по вертикали.
Возможно будет над чем подумать, чтобы сделать удобнее.

![Результаты быстрого прототипирования интерфейса](/images/Screenshot_20230519_172712.png)

## зависимости

В проекте будут использованы следующие сторонние зависимости:

- Qt6: Core, Widgets, Network, SerialPort
- KDE Frameworks: KWidgetAddons
- gsl-lite
- libmodbus
- spdlog
- qspdlog
- QtAwesome
- catch2

## цели проекта

основные требования к форку, что в общем хочется сделать:

- [x] управление зависимостями с помощью пакетного менеджера vcpkg, не вендорить библиотеки самостоятельно и уж тем более не тащить их исходники в своем репозитории;
- [ ] апнуть проект до C++17 и lts версии Qt6;
- [ ] (возможно) затащить в проект пару библиотек из состава KDE Frameworks (когда/если они начнут поддерживать Qt6) для применения готовых виджетов;
- [ ] отделить код пользовательского интерфейса от внутренней логики приложения;
- [ ] исправить проблемные участки кода, убрать утечки памяти;
- [ ] внедрить механизм поиска устройства на шине по параметрам подключения;
- [ ] наладить автоматическую сборку и релиз бинарников под Linux (в формате AppImage) и под Windows.

## мечты

Хочется внедрить функционал для визуализации значений ячеек.
Оригинальный проект предлагает функцию "monitor", которая просто отправляет запросы по кругу с таймаутом.
При этом полученные значения не логируются в файл, график тоже не строится.
Вроде почти все serial port monitor проекты позволяют это делать, почему не мы?

Еще одной логичной штукой для внедрения является одновременная работа более чем с одним modbus-server'ом.

Внедрение двух предыдущих фичей как бы намекает на перекомпоновку интерфейса в сторону MDI, как в winbox.
